---
title: 杂项 MongoDB《MongoDB基础教程》实验报告
categories: 杂项
---

![3971cc7a37f14a60c7a53a64e52e6b05f46fb1fb (1).jpg](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-4daff581c5c2f3ed.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

![MongoDB 基础教程.jpg](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-708385c571dc784b.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->

#  创建数据库

```
#  格式
> use 数据库名称
#  例如
> use school
```

#  创建集合

- 创建一个普通的集合

```
#  格式
> db.createCollection(集合名称)
#  例如
> db.createCollection("student")
```

- 创建一个带参数的集合

```
#  格式
> db.createCollection(集合名称,可选参数)
#  例如
> db.createCollection("subject", {autoIndexId:true} )
```

| 可选参数  |类型|  说明 |
| ------------ | ------------ |------------ |
|autoIndexId|bool|默认为 false，如果设置为 true，则会在 _id 字段上自动创建索引|
|capped|bool|如果为 true 则创建一个固定大小的集合，当其条目达到最大时可以自动覆盖以前的条目。在设置其为 true 时也要指定参数大小|
|size|int|如果 capped 为 true 则需要指定，指定参数的最大值，单位为 byte|
|max|int|指定最大的文档数|

#  插入文档

- 插入 student 文档

```
> db.student.insert([ 
{name:"小兰",gender:"女",age:18 },
{name:"新一",gender:"男",age:18 }
])
```

- 插入 subject 文档

```
> subject_list = [{"name":"算数"},{"name":"图画"},{"name":"体育"}]
> db.subject.insert(subject_list)
```

#  更新文档

- 根据 _id 更新

```
#  格式
> db.集合名称.save({_id:ObjectId(文档的_id),key:value})
#  例如
> db.student.save({_id:ObjectId("5f3633a5a36e80089d0c495d"),"name":"新一","gender":"男"})
```
> 根据 _id 更新会替换之前的文档，而非只更新某个字段。

- 根据筛选项更新

```
#  格式
> db.集合名称.update( {key1:value1},{$set:{key2:value2}} )
#  例如
> db.student.update( {"age":18},{$set:{"age":19}},{multi:true} )
```

> update 默认只对一个文档更新，更新所有文档需要添加 multi:true。

#  查询文档

- 查询所有

```
#  格式
> db.集合名称.find()
#  例如
> db.student.find()
```

- AND 查询

```
#  格式
> db.集合名称.find({ key: value })
#  例如
> db.student.find({ "name": "小兰" })
```

- OR 查询

```
#  格式
> db.集合名称.find({ $or: [{key1: value1},{key2: value2}] })
#  例如
> db.student.find({ $or: [{"name": "柯南"},{"name": "新一"}] })
```

- 条件查询

```
#  格式
> db.集合名称.find({ key: {条件操作符:value} })
#  例如
> db.student.find({ "age": {$gte:18} })
```

| 条件操作符  | 含义  |
| ------------ | ------------ |
| $lt  |  小于 |
|  $gt | 大于  |
|  $lte |  小于等于 |
|  $gte | 大于等于  |
|  $ne | 不等于  |

- 模糊查询

```
#  匹配前缀格式
> db.集合名称.find({ key:"/^value/" })
#  例如
> db.student.find({ "age":"/^1/" })
#  匹配后缀格式
> db.集合名称.find({ key:"/value$/" })
#  例如
> db.student.find({ "name":"/$兰/" })
```

- 数据类型查询

```
#  格式
> db.集合名称.find({ key:{$type:value} })
#  例如
> db.student.find({ "name":{$type:"string"} })
#  等同于
> db.student.find({ "name":{$type:2} })
```

| 类型值  | 数据类型  | 类型别名  |
| ------------ | ------------ |------------ |
|1|双精度型(Double)|double|
|2|字符串(String)|string|
|3|对象(Object)|object|
|4|数组(Array)|array|
|5|二进制数据(Binary data)|binData|
|7|对象 ID(Object id)|objectId|
|8|布尔类型(Boolean)|bool|
|9|日期(Date)|date|
|10|空(Null)|null|
|11|正则表达式(Regular Expression)|regex|
|13|JS 代码(Javascript)|javascript|
|14|符号(Symbol)|symbol|
|15|有作用域的 JS 代码(JavaScript with scope)|javascriptWithScope|
|16|32 位整型数(32-bit integer)|int|
|17|时间戳(Timestamp)|timestamp|
|18|64 位整型数(64-bit integer)|long|
|-1|最小值(Min key)|minKey|
|127|最大值(Max key)|maxKey|

- 限制查询

```
#  格式
> db.集合名称.find().limit(value)
#  例如
> db.student.find().limit(1)
```

- 跳过查询

```
#  格式
> db.集合名称.find().skip(value)
#  例如
> db.student.find().skip(1)
```

- 排序查询

```
#  格式
> db.集合名称.find().sort({key:value})
#  例如
> db.student.find().sort({"name":1})    #  1表示升序
> db.student.find().sort({"age":-1})    #  -1表示降序
```

- 聚合查询

```
#  格式
> db.集合名称.aggregate(可选参数)
#  例如
> db.student.aggregate([{
$group:{_id:"$age", count:{$sum:1}}
}])
```

| 可选参数  |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|$match|查询，跟 find 一样||
|$limit|限制显示结果数量|
|$skip|忽略结果数量|
|$sort|排序|
|$group|按照给定表达式组合结果|

| 聚合表达式  |  说明 |
| ------------ | ------------ |
|$sum   |计算总和|
|$avg   |计算平均值|
|$min 和 $max    |计算最小值和最大值|
|$push  |在结果文档中插入值到一个数组|
|$addToSet| 在结果文档中插入值到一个数组，但不创建副本|
|$first |根据资源文档的排序获取第一个文档数据|
|$last  |根据资源文档的排序获取最后一个文档数据|

#  文档的关系

- 嵌入式关系

```
{
   "name": "小兰",
   "age": 18,
   "gender": "女",
   "subject":
    [
       {
       "name": "图画 "
       }
    ]
}
```

> 把 subject 文档嵌入到 student 文档中，嵌入式关系比较适合一对一的情况。

- 引用式关系

```
{
   "name": "新一",
   "age": 18,
   "gender": "男",
   "subject_ids": [
      ObjectId("5f36426fa36e80089d0c4960"),
      ObjectId("5f36426fa36e80089d0c4962")
   ]
}
```

> 通过引用 subject 文档的 _id 来与 student 文档建立关系，引用式关系比较适合一对多或者多对多的情况。

#  创建索引

- 创建一个普通索引

```
#  格式
> db.集合名称.ensureIndex({key:value})
#  例如
> db.student.ensureIndex({"name":1})    #  1表示升序
> db.student.ensureIndex({"age":-1})    #  -1表示降序
```

- 创建一个联合索引

```
#  格式
> db.集合名称.ensureIndex({key1:value1,key2:value2})
#  例如
> db.student.ensureIndex({"name":1,"age":1})
```

- 创建一个带参数的索引

```
#  格式
> db.集合名称.ensureIndex({key:value},可选参数)
#  例如
> db.student.ensureIndex({"name":1},{unique:true})
```

| 可选参数  |类型|  说明 |
| ------------ | ------------ |------------ |
|background|Boolean |建立索引要不要阻塞其他数据库操作，默认为 false|
|unique |Boolean|建立的索引是否唯一，默认 false|
|name   |string |索引的名称，若未指定，系统自动生成|
|dropDups   |Boolean    |建立唯一索引时，是否删除重复记录，默认 flase|
|sparse |Boolean    |对文档不存在的字段数据不启用索引，默认 false|
|expireAfterSeconds |integer    |设置集合的生存时间，单位为秒|
|v  |index version  |索引的版本号|
|weights    |document   |索引权重值，范围为 1 到 99999|
|default-language   |string |默认为英语|
|language_override  |string |默认值为 language|

#  验证索引

- 验证覆盖索引

```
#  格式
> db.集合名称.find({key:value}).explain()
#  例如
> db.student.find({"name":"小兰"}).explain()
```

- 验证指定索引

```
#  格式
> db.集合名称.find({key:value}).hint({key:value}).explain()
#  例如
> db.student.find({"name":"小兰"}).hint({name:1}).explain()
```

# 关联

[[PHP MongoDB封装支持多库链接]]
[[Python 操作MongoDB]]
[[PHP TP5使用MongoDb]]